% TU Wien Curriculum 2025.2

\newcommand*\Markierung{Master}
\newcommand*\Studienart{Masterstudium}
\newcommand*\ArtikelAkkusativStudienart{das}

\begin{document}
\DECKBLATT

\tableofcontents
\clearpage

\section{Grundlage und Geltungsbereich}\label{sec:GG}

Der vorliegende Studienplan definiert und regelt das
{\VAR{Art}}wissenschaftliche\ifENGLISCHSPRACHIG{, englischsprachige}{}
Masterstudium \emph{\VAR{Titel}} an der Technischen Universität
Wien. Dieses Masterstudium basiert auf dem Universitätsgesetz 
2002~-- UG (BGBl.\,I Nr.\,120/2002 idgF)~-- und den 
\emph{Studienrechtlichen Bestimmungen der Satzung der Technischen 
Universität Wien} in der jeweils geltenden Fassung. 
Die Struktur und Ausgestaltung dieses Studiums orientieren
sich an folgendem Qualifikationsprofil.

\section{Qualifikationsprofil}\label{sec:QP}

\newcommand*\QPIntro{%
  Das Masterstudium \emph{\VAR{Titel}} vermittelt eine vertiefte,
  wissenschaftlich und methodisch hochwertige, auf dauerhaftes Wissen
  ausgerichtete Bildung, welche die Absolvent\_innen 
  sowohl für eine Weiterqualifizierung vor allem im Rahmen eines
  facheinschlägigen Doktoratsstudiums als auch für eine Beschäftigung
  in beispielsweise folgenden Tätigkeitsbereichen befähigt und
  international konkurrenzfähig macht.%
}

\VAR{Intro}

\ifDEF{Taetigkeiten}{\VAR{Taetigkeiten}}{}%

Aufgrund der beruflichen Anforderungen werden im Masterstudium
\emph{\VAR{Titel}} Qualifikationen hinsichtlich folgender Kategorien
vermittelt.

\paragraph{Fachliche und methodische Kompetenzen}
\VAR{FachlichMethodisch}

\paragraph{Kognitive und praktische Kompetenzen}
\VAR{KognitivPraktisch}

\paragraph{Soziale Kompetenzen und Selbstkompetenzen}
\VAR{SozialSelbst}

\section{Dauer und Umfang}\label{sec:DU}

Der Arbeitsaufwand für das Masterstudium \emph{\VAR{Titel}}
beträgt \ECTS{\VAR{Ects}}-Punkte. Dies entspricht einer vorgesehenen
Studiendauer von \VAR{Dauer}~Semestern als Vollzeitstudium.

ECTS-Punkte (ECTS) sind ein Maß für den Arbeitsaufwand der Studierenden.
Ein Studienjahr umfasst 60 ECTS-Punkte, wobei ein ECTS-Punkt 25
Arbeitsstunden entspricht (gemäß §\,54 Abs.~2 UG).

\section{Zulassung zum Masterstudium}\label{sec:ZM}

\newcommand*\AuflagenZurHerstellungDerGleichwertigkeit{%
  \ifDEF{VerwendungAuflagen}{%
    \VAR{VerwendungAuflagen}%
  }{}%
}

Die Zulassung zum Masterstudium \emph{\VAR{Titel}} setzt den Abschluss 
eines fachlich in Frage kommenden Bachelorstudiums oder eines anderen 
fachlich in Frage kommenden Studiums mindestens desselben hochschulischen 
Bildungsniveaus an einer anerkannten inländischen oder ausländischen 
postsekundären Bildungseinrichtung voraus. 
\ifDEF{FachlichInFrageKommendeBachelorstudien}{%
  \VAR{FachlichInFrageKommendeBachelorstudien}%
}{}

%Zum Ausgleich wesentlicher fachlicher Unterschiede können alternative 
%oder zusätzliche Lehrveranstaltungen und Prüfungen im Ausmaß von 
%maximal 30 ECTS-Punkten vorgeschrieben werden, die im Laufe des 
%Masterstudiums zu absolvieren sind.

Zum Ausgleich wesentlicher fachlicher Unterschiede können 
Ergänzungsprüfungen vorgeschrieben werden, die bis zum Ende 
des zweiten Semesters des Masterstudiums abzulegen sind.

\ifENGLISCHSPRACHIG{%
  Die Unterrichtssprache ist Englisch. Studienwerber\_innen, deren
  Erstsprache nicht Englisch ist, haben die erforderlichen
  Sprachkenntnisse nachzuweisen. Die Form des Nachweises ist in
  einer Verordnung des Rektorats festgelegt.%
}{%
  Die Unterrichtssprache ist Deutsch. Studienwerber\_innen, deren
  Erstsprache nicht Deutsch ist, haben die erforderlichen
  Sprachkenntnisse nachzuweisen. Die Form des Nachweises ist in
  einer Verordnung des Rektorats festgelegt.

  Einzelne Lehrveranstaltungen können in englischer Sprache abgehalten
  werden, bzw.\ können in einzelnen Lehrveranstaltungen
  Vortragseinheiten in englischer Sprache stattfinden oder Unterlagen
  in englischer Sprache vorliegen. Daher werden Englischkenntnisse auf
  Referenzniveau B2 des Gemeinsamen Europäischen Referenzrahmens für
  Sprachen empfohlen.%
}%
\newcommand*\Deutsch[1][B2]{%
  Für einen erfolgreichen Studienfortgang werden Deutschkenntnisse
  nach Referenzniveau #1 des Gemeinsamen Europäischen Referenzrahmens
  für Sprachen empfohlen.%
}%
% Auf die Notwendigkeit von Englisch-Kenntnissen im Studium kann
% verwiesen werden.
\newcommand*\Englisch[1][]{}% Wurde in den Text oben integriert.

\ifDEF{Zulassung}{\VAR{Zulassung}}{}%


\section{Aufbau des Studiums}\label{sec:AS}

Die Inhalte und Qualifikationen des Studiums werden durch
\emph{Module} vermittelt. Ein Modul ist eine Lehr- und Lerneinheit,
welche durch Eingangs- und Ausgangsqualifikationen, Inhalt, Lehr- und
Lernformen, den Regelarbeitsaufwand sowie die Leistungsbeurteilung
gekennzeichnet ist. Die Absolvierung von Modulen erfolgt in Form
einzelner oder mehrerer inhaltlich zusammenhängender
\emph{Lehrveranstaltungen}.  Thematisch ähnliche Module werden zu
\emph{Prüfungsfächern} zusammengefasst, deren Bezeichnung samt 
Umfang und Gesamtnote auf dem Abschlusszeugnis ausgewiesen wird.

\subsection*{Prüfungsfächer und zugehörige Module}

Das Masterstudium \emph{\VAR{Titel}} gliedert sich in 
nachstehende Prüfungsfächer mit den ihnen zugeordneten Modulen.
\VAR{Pruefungsfaecher}

\subsection*{Kurzbeschreibung der Module}

Dieser Abschnitt charakterisiert die Module des Masterstudiums
\emph{\VAR{Titel}} in Kürze. Eine ausführliche Beschreibung ist in
Anhang~\ref{app:AMB} zu finden.

\ifDEF{Modulkurzbeschreibungen}{%
  \VAR{Modulkurzbeschreibungen}%
}{%
  \MODKurzbeschreibung{\VAR{Module}}%
}%

\section{Lehrveranstaltungen}\label{sec:LVS}

Die Stoffgebiete der Module werden durch Lehrveranstaltungen
vermittelt.  Die Lehrveranstaltungen der einzelnen Module sind in
Anhang~\ref{app:AMB} in den jeweiligen Modulbeschreibungen
spezifiziert.  Lehrveranstaltungen werden durch Prüfungen im Sinne des
UG beurteilt.  Die Arten der Lehrveranstaltungsbeurteilungen sind in
der Prüfungsordnung (\ref{sec:PO}) festgelegt.

Betreffend die Möglichkeiten der Studienkommission, Module um 
Lehrveranstaltungen für ein Semester zu erweitern, und des 
Studienrechtlichen Organs, Lehrveranstaltungen individuell für 
einzelne Studierende Wahlmodulen zuzuordnen, wird auf §\,27 
des Studienrechtlichen Teils der Satzung der TU Wien verwiesen.


\subsection*{Vorgaben zu Lehrveranstaltungen und Prüfungen aus dem
  Universitätsgesetz 2002}

Vor Beginn jedes Semesters ist ein elektronisches Verzeichnis der
Lehrveranstaltugen zu veröffentlichen (Titel, Name der Leiterin oder
des Leiters, Art, Form inklusive Angabe des Ortes und Termine der
Lehrveranstaltung). Dieses ist laufend zu aktualisieren.

Die Leiterinnen und Leiter einer Lehrveranstaltung haben, zusätzlich
zum veröffentlichten Verzeichnis, vor Beginn jedes Semesters die
Studierenden in geeigneter Weise über die Ziele, die Form, die
Inhalte, die Termine und die Methoden ihrer Lehrveranstaltungen sowie
über die Inhalte, die Form, die Methoden, die Termine, die
Beurteilungskriterien und die Beurteilungsmaßstäbe der Prüfungen zu
informieren.

Für Prüfungen, die in Form eines einzigen Prüfungsvorganges
durchgeführt werden, sind Prüfungstermine jedenfalls drei Mal in jedem
Semester (laut Satzung am Anfang, zu Mitte und am Ende) anzusetzen,
wobei die Studierenden vor Beginn jedes Semesters über die Inhalte,
die Form, die Methoden, die Termine, die Beurteilungskriterien und die
Beurteilungsmaßstäbe der Prüfungen zu informieren sind.

Bei Prüfungen mit Mitteln der elektronischen Kommunikation ist eine
ordnungsgemäße Durchführung der Prüfung zu gewährleisten, wobei
zusätzlich zu den allgemeinen Regelungen zu Prüfungen folgende
Mindesterfordernisse einzuhalten sind:
\begin{itemize}
\item Vor Semesterbeginn Bekanntgabe der Standards, die die
  technischen Geräte der Studierenden erfüllen müssen, damit
  Studierende an diesen Prüfungen teilnehmen können.
\item Zur Gewährleistung der eigenständigen Erbringung der
  Prüfungsleistung durch die Studierende oder den Studierenden sind
  technische oder organisatorische Maßnahmen vorzusehen.
\item Bei technischen Problemen, die ohne Verschulden der oder des
  Studierenden auftreten, ist die Prüfung abzubrechen und nicht auf
  die zulässige Zahl der Prüfungsantritte anzurechnen.
\end{itemize}

\subsection*{Vorgaben zu Lehrveranstaltungen aus der Satzung der TU
  Wien}

Im Folgenden steht SSB für \emph{Satzung der TU Wien, Studienrechtliche Bestimmungen}.
\begin{itemize}
\item Der Umfang einer Lehrveranstaltung ist in
  ECTS-Anrechnungspunkten und in Semesterstunden anzugeben. [§\,9 SSB
  (Module und Lehrveranstaltungen)]
\item Die Abhaltung einer Lehrveranstaltung als "`Blocklehrveranstaltungen"'
  ist nach Genehmigung durch die Studiendekanin/den Studiendekan möglich.
  [§\,9 SSB (Module und Lehrveranstaltungen)]
\item Die Abhaltung von Lehrveranstaltungen und Prüfungen in einer
  Fremdsprache ist nach Genehmigung durch die Studiendekanin/den
  Studiendekan möglich. [§\,11 SSB (Fremdsprachen)]
\item Lehrveranstaltungsprüfungen dienen dem Nachweis der
  Lernergebnisse, die durch eine einzelne LVA vermittelt
  wurden. [§\,12 SSB (Lehrveranstaltungsprüfung)]
\item Die Lehrveranstaltungsprüfungen sind von der Leiterin/dem Leiter
  der Lehrveranstaltung abzuhalten.  Bei Bedarf hat das
  Studienrechtliche Organ eine andere fachlich geeignete
  Prüferin/einen anderen fachlich geeigneten Prüfer zu
  bestellen. [§\,12 SSB (Lehrveranstaltungsprüfung)]
\item Jedenfalls sind für Prüfungen in Pflicht- und
  Wahlpflichtlehrveranstaltungen, die in einem einzigen Prüfungsakt
  enden, drei Prüfungstermine für den Anfang, für die Mitte und für
  das Ende jedes Semester anzusetzen. Diese sind mit Datum vor
  Semesterbeginn bekannt zu geben. [§\,15 SSB (Prüfungstermine)]
\item Prüfungen dürfen auch am Beginn und am Ende lehrveranstaltungsfreier Zeiten abgehalten werden. [§\,15 SSB (Prüfungstermine)]
\item Die Prüfungstermine sind in geeigneter Weise bekannt zu
  machen. [§\,15 SSB (Prüfungstermine)]
\end{itemize}

\subsection*{Beschreibung der Lehrveranstaltungstypen}
\label{sec:LVA-Typ}

\begin{enumerate}[font=\sffamily\textbf,align=left]
\item[VO:] Vorlesungen sind Lehrveranstaltungen, in denen die Inhalte
  und Methoden eines Faches unter besonderer Berücksichtigung seiner
  spezifischen Fragestellungen, Begriffsbildungen und Lösungsansätze
  vorgetragen werden. Die Prüfung wird mit einem einzigen
  Prüfungsvorgang durchgeführt. In der Modulbeschreibung ist der
  Prüfungsvorgang je Lehrveranstaltung (schriftlich oder mündlich,
  oder schriftlich und mündlich) festzulegen. Bei Vorlesungen herrscht
  keine Anwesenheitspflicht, das Erreichen der Lernergebnisse muss
  dennoch gesichert sein.
\item[EX:] Exkursionen sind Lehrveranstaltungen, die außerhalb der
  Räumlichkeiten der TU Wien stattfinden. Sie dienen der Vertiefung
  von Lehrinhalten im jeweiligen lokalen Kontext.
\item[LU:] Laborübungen sind Lehrveranstaltungen, in denen Studierende
  einzeln oder in Gruppen unter Anleitung von Betreuer\_innen
  experimentelle Aufgaben lösen, um den Umgang mit Geräten und
  Materialien sowie die experimentelle Methodik des Faches zu
  lernen. Die experimentellen Einrichtungen und Arbeitsplätze werden
  zur Verfügung gestellt.
\item[PR:] Projekte sind Lehrveranstaltungen, in denen das
  Verständnis von Teilgebieten eines Faches durch die Lösung von
  konkreten experimentellen, numerischen, theoretischen oder
  künstlerischen Aufgaben vertieft und ergänzt wird. Projekte
  orientieren sich am Qualifikationsprofil des Studiums und ergänzen
  die Berufsvorbildung bzw.\ wissenschaftliche Ausbildung.
\item[SE:] Seminare sind Lehrveranstaltungen, bei denen sich
  Studierende mit einem gestellten Thema oder Projekt
  auseinandersetzen und dieses mit wissenschaftlichen Methoden
  bearbeiten, wobei eine Reflexion über die Problemlösung sowie ein
  wissenschaftlicher Diskurs gefordert werden.
\item[UE:] Übungen sind Lehrveranstaltungen, in denen konkrete
  Aufgabenstellungen~-- beispielsweise rechnerisch, konstruktiv,
  künstlerisch oder experimentell~-- zu bearbeiten sind. Dabei werden
  unter fachlicher Anleitung oder Betreuung die Fähigkeiten und
  Fertigkeiten der Studierenden zur Anwendung auf konkrete
  Aufgabenstellungen entwickelt.
\item[VU:] Vorlesungen mit integrierter Übung sind
  Lehrveranstaltungen, in denen die beiden Lehrveranstaltungstypen VO
  und UE in einer einzigen Lehrveranstaltung kombiniert werden. Der
  jeweilige Übungs- und Vorlesungsanteil darf ein Viertel des Umfanges
  der gesamten Lehrveranstaltungen nicht unterschreiten. Beim
  Lehrveranstaltungstyp VU ist der Übungsteil jedenfalls
  prüfungsimmanent, der Vorlesungsteil kann in einem Prüfungsakt oder
  prüfungsimmanent geprüft werden. Unzulässig ist es daher, den
  Übungsteil und den Vorlesungsteil gemeinsam in einem einzigen
  Prüfungsvorgang zu prüfen.
\end{enumerate}

\subsection*{Beschreibung der Lehrveranstaltungen und Prüfungen im Informationssystem zu Studien und Lehre}

\begin{itemize}
\item Typ der Lehrveranstaltung (VO, EX, LU, PR, SE, UE, VU)
\item Form (Präsenz, Online, Hybrid, Blended)
\item Termine (Angabe der Termine, gegebenenfalls auch die für die
  positive Absolvierung erforderliche Anwesenheit)
\item Inhalte (Beschreibung der Inhalte, Vorkenntnisse)
\item Literaturangaben
\item Lernergebnisse (Umfassende Beschreibung der Lernergebnisse)
\item Methoden (Beschreibung der Methoden in Abstimmung mit
  Lernergebnissen und Leistungsnachweis)
\item Leistungsnachweis (in Abstimmung mit Lernergebnissen und
  Methoden)
  \begin{itemize}
  \item Ausweis der Teilleistungen, inklusive Kennzeichnung, welche
    Teilleistungen wiederholbar sind.  Bei Typ VO entfällt dieser
    Punkt.
  \end{itemize}
\item Prüfungen:
  \begin{itemize}
  \item Inhalte (Beschreibung der Inhalte, Literaturangaben)
  \item Form (Präsenz, Online)
  \item Prüfungsart bzw.\ Modus
    \begin{itemize}
    \item Typ VO: schriftlich, mündlich oder schriftlich und
      mündlich;
    \item bei allen anderen Typen: Ausweis der Teilleistungen
      inklusive Art und Modus bezugnehmend auf die in der
      Lehrveranstaltung angestrebten Lernergebnisse.
    \end{itemize}
  \item Termine (Angabe der Termine)
  \item Beurteilungskriterien und Beurteilungsmaßstäbe
  \end{itemize}
\end{itemize}


\section{Prüfungsordnung}\label{sec:PO}

Der positive Abschluss des Masterstudiums erfordert:
\begin{enumerate}
\item \label{it:mods} die positive Absolvierung der im
  Studienplan vorgeschriebenen Module, wobei ein Modul als positiv
  absolviert gilt, wenn die ihm gemäß Modulbeschreibung zuzurechnenden
  Lehrveranstaltungen positiv absolviert wurden%
  \ifDASEMINAR{, sowie die positive Absolvierung der Lehrveranstaltung
    \emph{Seminar für Diplomand\_innen}}{},
\item \label{it:da} die Abfassung einer positiv beurteilten Diplomarbeit%
  \ifDEF{Diplompruefung}{,\VAR{Diplompruefung}}{} und
\item die positive Absolvierung der kommissionellen
  Abschlussprüfung. Diese erfolgt mündlich vor einem Prüfungssenat
  gemäß \S\,13 und \S\,19 der \emph{Studienrechtlichen Bestimmungen
  der Satzung der Technischen Universität Wien} und dient der
  Präsentation und Verteidigung der Diplomarbeit und dem Nachweis der
  Beherrschung des wissenschaftlichen Umfeldes. Dabei ist vor allem
  auf Verständnis und Überblickswissen Bedacht zu nehmen. Die
  Anmelde\-voraussetzungen zur kommissionellen Abschlussprüfung gemäß
  \S\,17\,(1) der \emph{Studienrechtlichen Bestimmungen der Satzung
  der Technischen Universität Wien} sind erfüllt, wenn die Punkte
  \ref{it:mods} und \ref{it:da} erbracht sind.
\end{enumerate}
Das Abschlusszeugnis beinhaltet
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \label{it:pfs} die Prüfungsfächer mit ihrem jeweiligen Umfang in
  ECTS-Punkten und ihren Noten,
\item das Thema und die Note der Diplomarbeit,
\item die Note der kommissionellen Abschlussprüfung,
\item die Gesamtbeurteilung sowie 
\item auf Antrag des\_der Studierenden die Gesamtnote des absolvierten 
Studiums gemäß §72a UG%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifDEF{ExtraTextAbschlusszeugnis}{\VAR{ExtraTextAbschlusszeugnis}}{.}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{enumerate}
Die Note des Prüfungsfaches "`Diplomarbeit"' ergibt sich aus der 
Note der Diplomarbeit. Die Note jedes anderen Prüfungsfaches 
ergibt sich durch Mittelung der Noten
jener Lehrveranstaltungen, die dem Prüfungsfach über die darin
enthaltenen Module zuzuordnen sind, wobei die Noten mit dem
ECTS-Umfang der Lehrveranstaltungen gewichtet werden. Bei einem
Nachkommateil kleiner gleich 0,5 wird abgerundet, andernfalls
wird aufgerundet. Wenn keines der Prüfungsfächer schlechter als mit 
"`gut"' und mindestens die Hälfte mit "`sehr gut"' benotet wurde, so 
lautet die \emph{Gesamtbeurteilung} "`mit Auszeichnung bestanden"' 
und ansonsten "`bestanden"'. 

Lehrveranstaltungen des Typs VO (Vorlesung) werden aufgrund einer
abschließenden mündlichen und/oder schriftlichen Prüfung
beurteilt. Alle anderen Lehrveranstaltungen besitzen immanenten
Prüfungscharakter, d.h., die Beurteilung erfolgt laufend durch eine
begleitende Erfolgskontrolle sowie optional durch eine zusätzliche
abschließende Teilprüfung.

Zusätzlich können zur Erhöhung der Studierbarkeit Gesamtprüfungen zu
Lehrveranstaltungen mit immanentem Prüfungscharakter angeboten werden,
wobei diese wie ein Prüfungstermin für eine Vorlesung abgehalten
werden müssen und \S\,15\,(6) des \emph{Studienrechtlichen Teils der 
Satzung der Technischen Universität Wien} hier nicht anwendbar ist.

Der positive Erfolg von Prüfungen und wissenschaftlichen sowie
künstlerischen Arbeiten ist mit "`sehr gut"' (1), "`gut"'
(2), "`befriedigend"' (3) oder "`genügend"' (4), der negative Erfolg
ist mit "`nicht genügend"' (5) zu beurteilen. Bei Lehrveranstaltungen, 
bei denen eine Beurteilung in der oben genannten Form nicht möglich ist, 
werden diese durch "`mit Erfolg teilgenommen"' (E) bzw. 
"`ohne Erfolg teilgenommen"' (O) beurteilt.

\ifDEF{Extra}{\VAR{Extra}}{}%

\section{Studierbarkeit und Mobilität}\label{sec:SM}

Studierende des Masterstudiums \emph{\VAR{Titel}} sollen ihr
Studium mit angemessenem Aufwand in der dafür vorgesehenen Zeit
abschließen können.

\ifDEF{Semestereinteilung}{%
  Den Studierenden wird empfohlen, ihr Studium nach dem
  Semestervorschlag in Anhang~\ref{app:ASE} zu absolvieren.%
}{}
\ifDEF{SemestereinteilungSchief}{%
  Studierenden, die ihr Studium im Sommersemester beginnen, wird
  empfohlen, ihr Studium nach der Semesterempfehlung in
  Anhang~\ref{app:ASS} zu absolvieren.%
}{}
\ifDEF{EinstiegSommer}{\VAR{EinstiegSommer}}{}%

Die Anerkennung von im Ausland absolvierten Studienleistungen erfolgt
durch das zuständige studienrechtliche Organ.  Zur Erleichterung der
Mobilität stehen die in \S\,27 Abs.\,1 bis~3 der
\emph{Studienrechtlichen Bestimmungen der Satzung der Technischen
  Universität Wien} angeführten Möglichkeiten zur Verfügung. Diese
Bestimmungen können in Einzelfällen auch zur Verbesserung der
Studierbarkeit eingesetzt werden.
\ifDEF{Mobilitaet}{\VAR{Mobilitaet}}{}%

\ifDEF{Studierbarkeit}{\VAR{Studierbarkeit}}{}%


\section{Diplomarbeit}\label{sec:DA}

% a command used by some curricula in the appendix when
% listing the modules with the corresponding courses
\newcommand*\PFDA{% Prüfungsfach Diplomarbeit
  \ifDASEMINAR{%
    \LV{1,5}{1,0}{SE}{Seminar für Diplomand\_innen}[SeminarFuerDiplomandInnen]\\
    \ECTS{27,0} \hspace*{1.5mm} Diplomarbeit \\
    \hspace*{0.9mm} \ECTS{1,5} \hspace*{1.6mm} Kommissionelle Abschlussprüfung%
  }{%
    \ECTS{27,0} \hspace*{0.5mm} Diplomarbeit \\
    \hspace*{0.9mm} \ECTS{3,0} \hspace*{1.6mm} Kommissionelle Abschlussprüfung%
  }%
}
\let\PFDASem\PFDA % backwards compatibility

Die Diplomarbeit ist eine künstlerisch-wissenschaftliche Arbeit, die 
dem Nachweis der Befähigung dient, ein Thema selbstständig
inhaltlich und methodisch vertretbar zu bearbeiten. Das Thema der
Diplomarbeit ist von der oder dem Studierenden frei wählbar und muss
im Einklang mit dem Qualifikationsprofil stehen.

Das Prüfungsfach \emph{Diplomarbeit} umfasst \ECTS{30}-Punkte
und besteht aus der wissenschaftlichen Arbeit (Diplomarbeit),
die mit \ECTS{27}-Punkten bewertet wird,
\ifDASEMINAR{%
  aus der kommissionellen Abschlussprüfung im Ausmaß von
  \ECTS{1,5}-Punkten und einem "`Seminar für Diplomand\_innen"'
  im Ausmaß von \ECTS{1,5}-Punkten.
}{%
  sowie aus der kommissionellen Abschlussprüfung im Ausmaß von
  \ECTS{3}-Punkten.
}

\ifDEF{Diplomarbeit}{\VAR{Diplomarbeit}}{}%

\section{Akademischer Grad}\label{sec:AG}

Den Absolvent\_innen 
des Masterstudiums \emph{\VAR{Titel}} wird der akademische Grad
\ifMSC{%
  "`Master of Science"'~-- abgekürzt "`MSc"'~--%
}{%
  "`Diplom-Ingenieur"'/"`Diplom-Ingenieurin"'~-- abgekürzt
  "`Dipl.-Ing."' oder "`DI"' (international vergleichbar mit
  "`Master of Science"')~--%
}
verliehen.

\section{Qualitätsmanagement}\label{sec:IQ}

Das Qualitätsmanagement des Masterstudiums \emph{\VAR{Titel}}
gewährleistet, dass das Studium in Bezug auf die studienbezogenen
Qualitätsziele der TU Wien konsistent konzipiert ist und effizient und
effektiv abgewickelt sowie regelmäßig überprüft wird. Das
Qualitätsmanagement des Studiums erfolgt entsprechend dem
Plan-Do-Check-Act Modell nach standardisierten Prozessen und ist
zielgruppenorientiert gestaltet. Die Zielgruppen des
Qualitätsmanagements sind universitätsintern die Studierenden und die
Lehrenden sowie extern die Gesellschaft, die Wirtschaft und die
Verwaltung, einschließlich des Arbeitsmarktes für die
Studienabgänger\_innen. 
\medskip

In Anbetracht der definierten Zielgruppen werden sechs Ziele für die
Qualität der Studien an der Technischen Universität Wien festgelegt:
(1)~In Hinblick auf die Qualität und Aktualität des
Studienplans ist die Relevanz des Qualifikationsprofils für die
Gesellschaft und den Arbeitsmarkt gewährleistet. In Hinblick auf die
Qualität der inhaltlichen Umsetzung des Studienplans sind (2)~die
Lernergebnisse in den Modulen des Studienplans geeignet gestaltet um
das Qualifikationsprofil umzusetzen, (3)~die Lernaktivitäten und
-methoden geeignet gewählt, um die Lernergebnisse zu erreichen, und
(4)~die Leistungsnachweise geeignet, um die Erreichung der
Lernergebnisse zu überprüfen.  (5)~In Hinblick auf die Studierbarkeit
der Studienpläne sind die Rahmenbedingungen gegeben, um diese zu
gewährleisten.  (6)~In Hinblick auf die Lehrbarkeit verfügt das
Lehrpersonal über fachliche und zeitliche Ressourcen um qualitätsvolle
Lehre zu gewährleisten.
\medskip

Um die Qualität der Studien zu gewährleisten, werden der Fortschritt
bei Planung, Entwicklung und Sicherung aller sechs Qualitätsziele
getrennt erhoben und publiziert.  Die Qualitätssicherung überprüft die
Erreichung der sechs Qualitätsziele. Zur Messung des ersten und
zweiten Qualitätszieles wird von der Studienkommission zumindest
einmal pro Funktionsperiode eine Überprüfung des Qualifikationsprofils
und der Modulbeschreibungen vorgenommen. Zur Überprüfung der
Qualitätsziele zwei bis fünf liefert die laufende Bewertung durch
Studierende, ebenso wie individuelle Rückmeldungen zum Studienbetrieb
an das Studienrechtliche Organ, laufend ein Gesamtbild über die
Abwicklung des Studienplans. Die laufende Überprüfung dient auch der
Identifikation kritischer Lehrveranstaltungen, für welche in
Abstimmung zwischen stu\-dienrechtlichem Organ, Studienkommission und
Lehrveranstaltungsleiter\_innen geeignete Anpassungsmaßnahmen abgeleitet 
und umgesetzt werden. Das sechste Qualitätsziel wird durch qualitätssichernde 
Instrumente im Personalbereich abgedeckt. Zusätzlich zur internen 
Qualitätssicherung wird alle sieben Jahre eine externe Evaluierung der Studien
vorgenommen.

\ifModulverantwortliche{
\medskip

Jedes Modul besitzt eine\_n Modulverantwortliche\_n. 
Diese Person ist für die inhaltliche Kohärenz
und die Qualität der dem Modul zugeordneten Lehrveranstaltungen
verantwortlich. Diese wird insbesondere durch zyklische Kontrollen,
inhaltliche Feinabstimmung mit vorausgehenden und nachfolgenden
Modulen sowie durch Vergleich mit analogen Lehrveranstaltungen bzw.\
Modulen anderer Universitäten im In- und Ausland sichergestellt.
}{%
}%

\ifDEF{Qualitaetsmanagement}{\VAR{Qualitaetsmanagement}}{}%

\section{Inkrafttreten}\label{sec:IK}

Dieser Studienplan tritt mit \VAR{GueltigAb} in Kraft.

\ifDEF{Uebergangsbestimmungen}{%
 \section{Übergangsbestimmungen}\label{sec:UB}

  Die Übergangsbestimmungen sind in Anhang~\ref{app:UEB} zu finden.
}{}%

\appendix
\section{Modulbeschreibungen}\label{app:AMB}

Die den Modulen zugeordneten Lehrveranstaltungen werden in folgender
Form angeführt:
\LV{9,9}{9,9}{XX}{Titel der Lehrveranstaltung}

\noindent
Dabei bezeichnet die erste Zahl den Umfang der
Lehrveranstaltung in ECTS-Punkten und die zweite ihren Umfang in
Semesterstunden. ECTS-Punkte sind ein Maß für den Arbeitsaufwand der
Studierenden, wobei ein Studienjahr 60 ECTS-Punkte umfasst und ein
ECTS-Punkt 25 Stunden zu je 60 Minuten entspricht. Eine Semesterstunde 
entspricht so vielen Unterrichtseinheiten wie das Semester 
Unterrichtswochen umfasst. Eine Unterrichtseinheit dauert 45 Minuten. 
Der Typ der Lehrveranstaltung (XX) ist in \ref{sec:LVS}
unter \emph{Lehrveranstaltungstypen} auf Seite~\pageref{sec:LVA-Typ}
im Detail erläutert.

\ifDEF{Modullangbeschreibungen}{%
  \VAR{Modullangbeschreibungen}%
}{%
  \MODLangbeschreibung{\VAR{Module}}%
}%


\ifDEF{Uebergangsbestimmungen}{%
  \section{Übergangsbestimmungen}\label{app:UEB}
  \begin{enumerate}
  \item Sofern nicht anders angegeben, wird im Folgenden unter Studium
    das \emph{Masterstudium {\VAR{Titel}} (Studienkennzahl
      {\VAR{Kennzahl}})} verstanden. Der Begriff neuer Studienplan
    bezeichnet diesen ab 1.10.\VAR{UeBestimmAbJahr} für dieses Studium
    an der Technischen Universität Wien gültigen Studienplan und alter
    Studienplan den bis dahin gültigen. Entsprechend sind unter neuen
    bzw.\ alten Lehrveranstaltungen solche des neuen bzw.\ alten
    Studienplans zu verstehen (alt inkludiert auch frühere
    Studienpläne). Mit studienrechtlichem Organ ist das für das
    Masterstudium \VAR{Titel} zuständige studienrechtliche Organ an
    der Technischen Universität Wien gemeint.
    
  \item \label{Studis} Die Übergangsbestimmungen gelten für
    Studierende, die den Studienabschluss gemäß neuem Studienplan an
    der Technischen Universität Wien einreichen und die vor dem
    1.7.\VAR{UeBestimmAbJahr} zum Masterstudium \VAR{Titel} an der
    Technischen Universität Wien zugelassen waren. Das Ausmaß der
    Nutzung der Übergangsbestimmungen ist diesen Studierenden
    freigestellt.
		
  \item Auf Antrag der\_des Studierenden kann das studienrechtliche
    Organ die Übergangsbestimmungen individuell modifizieren oder auf
    nicht von Absatz~\ref{Studis} erfasste Studierende ausdehnen.
		
  \item Zeugnisse über Lehrveranstaltungen, die inhaltlich äquivalent
    sind, können nicht gleichzeitig für den Studienabschluss
    eingereicht werden. Im Zweifelsfall entscheidet das
    studienrechtliche Organ über die Äquivalenz.
	
  \item Zeugnisse über alte Lehrveranstaltungen können, soferne im
    Folgenden nicht anders bestimmt, jedenfalls für den
    Studienabschluss verwendet werden, wenn die Lehrveranstaltung von
    der\_dem Studierenden mit Stoffsemester Sommersemester
    \VAR{UeBestimmAbJahr} oder früher absolviert wurde.

    \VAR{Uebergangsbestimmungen}
  \end{enumerate}%
}{}


\ifDEF{AlleVerpflichtendenVoraussetzungen}{%
  \section{Zusammenfassung aller verpflichtenden
   Voraussetzungen}\label{app:AVV}
  \VAR{AlleVerpflichtendenVoraussetzungen}
}{}

\newenvironment{Semester}[1]{%
  \subsubsection*{\boldmath#1}
}{}

\ifDEF{Semestereinteilung}{%
  \section{Semestereinteilung der Lehrveranstaltungen}
  \label{app:ASE}
  \VAR{Semestereinteilung}
}{}

\ifDEF{SemestereinteilungSchief}{%
  \section{Semesterempfehlung für schiefeinsteigende
   Studierende}\label{app:ASS}
  \VAR{SemestereinteilungSchief}
}{}

\ifDEF{Anhang}{%
  \VAR{Anhang}
}{}

\end{document}
